【一分鐘投資筆記】816全民撳錢日攻略（徐風）

香港是開放型經濟，單憑參與者提款對銀行體系影響甚微。據金管局資料，截至今年6月底香港現金及活期存款額（M1）已達2.48萬億港元，其中外幣存款8628億港元（當中2145億元為人民幣活期存款），而廣義貨幣供應（M3）更高達14萬億港元。就算全港當日有200萬人提款，每人提取5萬元，對銀行體系的影響只有1000億元，僅佔M1及M3的4%及0.7%，香港銀行體系並非無法承受。

不過，如果將所有存款都換成現鈔的話，確實對銀行會有一定壓力。政府統計處資料顯示，2016年至2019年第一季，「由認可機構持有的法定紙幣及硬幣」總額介乎260億元至360億元左右。

換言之，只要有超過50萬人同時提取5萬港元（即大約250億港元），而沒有「愛國愛港」人士發動「存鈔大行動」平衡港元供應（數據顯示，截至今年6月，由公眾人士持有的法定紙幣及硬幣高達4828億元），加上銀行如果沒有為事件而額外印發新鈔備用，也不透過短期加息吸引新錢入場的話，確有機會令銀行無現金。

個人估計，行動會令全港大部份自動櫃員機（ATM機）無法提取現金，部份被集中擠兌的銀行分行或會不接受提款服務，甚至有機會因提款人士鼓躁而「落閘」。至於網上銀行服務無須使用現金過數，所以大致上不會受到影響。

不過，撳完錢後是周末假期，ATM機未必能及時補充現金。對於周六日可能出現「間歇性夢遊」症狀的人士，應該在這一兩天先行撳錢，避免意外發生或須課金時無法應急。
其實「816全民撳錢日」的行為，與過農曆年前市民到銀行兌換新鈔相若，當時各發鈔銀行已預備足夠的新鈔應付市民派利是，所以未見有太大影響，但各銀行在年中是否仍準備充足港元或美元現鈔供應呢？這則是問題關鍵。

最後須謹記，不論是提款者還是銀行職員，大家都是香港人，大部份對政府及警隊不滿，也尊重不合作運動。銀行並非莫財不認數，只是無法兌換現鈔。要走資，閣下要求將資金電匯至海外賬戶，銀行也會照做。就算銀行唔認數，政府仍有50萬元存款保障。所以，如有不滿發洩，應集中火力對準政府，而非銀行櫃枱職員及經理。

信嗰50個銀行存款保障？
美國Broker閒閒哋都有50個SIPC保障啦
人哋重要係保美金喎